\section{¿Qué relación existe entre la cantidad de semanas que permanece una
    canción en el \emph{rankings}, sus características y máximo puesto alcanzado}

    Se propuso analizar cómo afecta la \emph{permanencia} en el \emph{ranking}
definida como la cantidad de semanas  (consecutivas o
no) que aparece una canción en cualquier puesto.
Para ello se definieron sus características
discretizadas de acuerdo a las definiciones brindadas por la
\emph{API Web Spotify} para las variables numéricas como se describió en la
Sección~\ref{sec:metodologia}.

\begin{table}[H]
    \footnotesize
    \centering
    \begin{tabular}{|c|p{4cm} c p{4cm}|c|c|c|c|}
        \hline
        N & LHS &   & RHS & s & c & l & \# \\ \hline

        1 &
        {\{is_instrumental=FALSE,
            is_lively=FALSE,
            level_pop=top_30\}} &
            $\Rightarrow$ & \{level_tiempo = mucho\} & 0.20 & 0.59 & 1.77 &
            88 \\ \hline

        2 &
        \{level_pop=top_30\} &
            $\Rightarrow$ & \{level_tiempo = mucho\} & 0.20 & 0.58 & 1.76 &
            89 \\ \hline

        3 &
        \{is_acoustic=FALSE,
            is_danceable=TRUE,
            is_instrumental=FALSE,
            is_lively=FALSE,
            level_pop=top_100,
            level_speech=bajo\} &
            $\Rightarrow$ & \{level_tiempo = promedio\} & 0.12 & 0.46 & 1.25
            & 53\\ \hline

        4 &
        \{level_pop=top_200\} & $\Rightarrow$ & \{level_tiempo = poco\} & 0.17 &
        0.54 & 1.77 & 73 \\ \hline

        5 &
        {\{is_acoustic=FALSE,
            is_loud=TRUE,
            level_pop=top_200\}} & $\Rightarrow$ &
        \{level_tiempo=poco\} & 0.14 & 0.56 & 1.83 & 62 \\ \hline

    \end{tabular}
    \caption{Reglas de asociación sobre tiempo de aparición en el
    \emph{chart}. (s = soporte, c = confianza, l = lift, \# = count)}
    \label{tbl:pregunta_2}
\end{table}
Las reglas se han minado con el algoritmo \emph{apriori} manteniendo un
mínimo de \emph{support} del 10\%, las reglas relevantes obtenidas pueden
verse en el Cuadro~\ref{tbl:pregunta_2} de un total de 125.
De ellas surge con alto grado de
\emph{support} y \emph{lift} que a medida que una canción llega más alto en
el \emph{ranking} puede predecirse que permanecerá más semanas.

Al mismo tiempo resultó interesante el hecho que las canciones que más
permanencia tienen, a la vez de encontrarse en los puestos más altos
(\emph{top_30}), no son instrumentales (\emph{is_instrumental=FALSE})
y son grabadas en estudio (\emph{is_lively=FALSE}). Esto se da con un
\emph{support} y \emph{lift} ligeramente menor pero igualmente resulta
significativo.

Las canciones que resultaron con permanencia promedio son en general
determinadas por las posiciones intermedias (\emph{top_100}), son
bailables (\emph{is_danceable=TRUE}), no instrumentales
(\emph{is_instrumental=FALSE}), son grabadas en estudio (\emph{is_lively=FALSE}),
poseen niveles de palabra hablada bajo (\emph{level_speech=bajo}) y no son
acústicas (\emph{is_acoustic=FALSE}). Esta combinación es muy específica pero
resulta en un \emph{lift} significativo y el más alto \emph{support} dentro
de las asociaciones que determinan permanencias entre 3 y 10 semanas
(\emph{level_tiempo=promedio}).

Respecto de las canciones que tienen poca permanencia
(\emph{level_tiempo=poco}), se asociaron
en general a niveles de popularidad más bajos
(\emph{level_pop=top_200}). A la vez, con ligeramente menor \emph{support}
pero con mayor \emph{lift} se determinó que son
canciones no acústicas (\emph{is_acoustic=FALSE}) y ruidosas
(\emph{is_loud=TRUE}).

En conclusión, las reglas seleccionadas indicaron que a mayor puesto máximo
alcanzado dentro del \emph{ranking} semanal se correspondió una mayor
permanencia general. A la vez se descubrieron características de las
canciones acerca de su composición.
